\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[spanish,es-lcroman]{babel}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath,stackengine,scalerel,mathtools}
\usepackage{xparse, tikz-cd, pgfplots}
\usepackage{faktor}
\usepackage[all]{xy}


\input{Comandos Anillos Artin}
\title{Lista 5}
\author{Arruti, Sergio, Jesús}
\date{}


\begin{document}
	\maketitle
	\begin{enumerate}[label=\textbf{Ej \arabic*.}]
		\setcounter{enumi}{67}
		%%%%% Ej.68 %%%%%
		\item
		Sea $R$ un anillo artiniano (noetheriano) a izquierda. Pruebe que \\ $\forall M\in mod(R)$, $M$ es artiniano (noetheriano).
		\begin{proof}
			Sea $M$ un $R$-módulo finitamente generado, como $\displaystyle\bigoplus_{m\in M}Rm$ genera a $M$ entonces existe un subconjunto finito 
			$A$ de $M$ tal que \\ $M=\displaystyle\bigoplus_{m\in A}Rm$, por lo que si $m_0\in A$, la sucesión \[
			\begin{tikzcd}
				0   \arrow{r}{}& R{m_0} \arrow{r}{i_0} & M\arrow{r}{\pi_0} &\arrow{r}{} \displaystyle\bigoplus_{m\in A\backslash \{m_0\}}Rm &0
			\end{tikzcd}
			\]
			es exacta, donde $i_0$ y $\pi_0$ son la inclusión natural y proyeccón natural respectivamente.\\
			Ahora, si $R$ es artiniano (noetheriano) entonces \,\,\,$R{m_0}$ y $ \displaystyle\bigoplus_{m\in A\backslash \{m_0\}}Rm$ \,\,\,también son 
			artinianos (noetherianos) por ser $A$ finito. Por la proposición 10.12 del libro de Anderson-Fuller, $M$ es artiniano (noetheriano).
		\end{proof}
		
		%%%%% Ej.69 %%%%%
		\item Sean $R$ artiniano a izquierda y $M\in mod\lrprth{R}$. Entonces
		$\forall\ N\in\genlin{M}$ 
		\begin{equation*}
			\faktor{M}{N}\text{ es semisimple }\implies rad\lrprth{M}\subseteq N.
		\end{equation*}
		\begin{proof}
			Sea $\mathscr{R}:=J(R)$. Como $M\in mod\lrprth{R}$, entonces por el Ej. 18 $\exists\ n\in\mathbb{N}$ y $f:R^n\to M$ un epimorfismo en  $Mod(R)$. Así, sí $\pi$ es el epimorfismo canónico en $Mod(R)$ de $M$ en $\faktor{M}{N}$, se tiene que $\pi f:R^n\to \faktor{M}{N}$ es un epimorfismo en $Mod(R)$ y por lo tanto, nuevamente por el Ej. 18, $\faktor{M}{N}\in mod(R)$ . Por lo anterior, dado que $S\in mod(R)\text{ es semisimple }\iff \mathscr{R}S=0$ (véase 2.7.13 (c)) y que $rad\lrprth{M}=\mathscr{R}M$ (véase 2.7.17 (b)), basta con verificar la siguiente implicación:
			\begin{equation*}
				\mathscr{R}\faktor{M}{N}=0\implies \mathscr{R} M\subseteq N.
			\end{equation*}
			Se tiene que
			\begin{align*}
				x\in\mathscr{R}M&\implies \exists\ t\in\mathbb{N}\text{ t.q. } x=\sum\limits_{i=1}^{t}r_im_i,\ r_i\in\mathscr{R}\text{ y } m_i\in M\ \forall\ i\in[1,t]\\
				&\implies \pi\lrprth{x}=\sum\limits_{i=1}^{t}r_i\pi\lrprth{m_i},\ r_i\in\mathscr{R}\text{ y } \pi\lrprth{m_i}\in \faktor{M}{N}\ \forall\ i\in[1,t]\\\\
				&\implies \pi\lrprth{x}\in\mathscr{R}\faktor{M}{N}=0\\
				&\implies x\in Ker\lrprth{\pi}=N.\\
				\implies \mathscr{R} M&\subseteq N.
			\end{align*}
		\end{proof}
		
		%%%%% Ej.70 %%%%%
		\item Sea $R$ un anillo no trivial. Pruebe que si todo $x \in R\setminus\lrprth{0}$ es invertible a izquierda, entonces $R$ es un anillo con división.
		\begin{proof}
			Sea $0 \neq x \in R$. Por hipótesis, existe $y \in R$ tal que $yx=1$. Como $R$ no es trivial, $y \neq 0$, por lo que existe $z \in R$ tal que $zy=1$. Entonces
			\begin{align*}
				z=z \cdot 1=z \cdot \lrprth{yx}=\lrprth{zy} \cdot x=1 \cdot x=x
			\end{align*}
			Por tanto, $x$ es invertible. $\therefore R$ es anillo con división.
		\end{proof}
		
		%%%%% Ej.71 %%%%%
		\item Para un anillo $R$ y $M\in Mod(R)$, pruebe que 
		\begin{itemize}
			\item[a)] Si $e\in End(\prescript{}{R}{M})$ es tal que $e^2=e$, entonces $M=eM\oplus (1-e)M$ y $eM=\{m\in M\,|\, e(m)=m\}.$
			\item[b)] Sean $M_1,M_2\in \La(M)$. Si $M=M_1\oplus M_2$, entonces existe\\ $e\in End(\prescript{}{R}{M})$ tal que: $e^2=e$, $eM=M_1$\quad
			y\quad $(1-e)M=M_2$.
		\end{itemize}
		\begin{proof}
			\boxed{a)}\\
			Supongamos $x\in M\cap(1-e)M$, entonces $x=ey=(1-e)z$, es decir, $ey=z-ez$ por lo que $e(y+z)=z$,\\
			Así \[x=(1-e)(e(y+z))=e(y+z)-e^2(y+z)=e(y+z)-e(y-z)=0.
			\]
			por lo tanto $M\cap (1-e)M=\{0\}.$\\
			
			Sea $x\in M$ entonces $x=(x-ex)+ex$ donde $(x-ex)=(1-e)x\in (1-e)M$ y\quad $ex\in eM$. Así $x\in eM\oplus (1-e)M$.\\
			
			Por último, sea $y\in eM$ entonces $y=ex$ para alguna $x\in M$, y por lo anterior, $e(y)=eex=ex=y$. Así $eM=\{m\in M\,|\, e(m)=m\}.$\\
			\boxed{b)}\\
			Sea $e=\mu_1\pi_1$ donde $\pi\colon M\longrightarrow M_1$ es la proyección canónica y \\$\mu_1\colon M_1\longrightarrow M$ es la 
			inclusión canónica. Entonces $\pi_1\mu_1=Id_{M_1}$, por lo que $e^2(m_1)=\mu_1\pi_1\mu_1\pi_1(m_1)=\mu_1\pi_1(m_1)=e(m_1)$ \,\,
			para toda $m_1\in M_1$.\\
			
			Sea $m\in M$ entonces $e(m)=\mu_1\pi_1(m)=\mu_1(\pi_1(m))\in M_1$, por lo que $eM\subseteq M_1$ y todo elemento $x\in M_1$ cumple 
			que\\$e(x)=\mu_1\pi_1(x)=\mu_1(x)=x$ por lo que $M_1=eM$.\\
			
			Por otra parte, por a), $M=M_1\oplus(1-e)M$ y por hipótesis $M=M_1\oplus M_2$, entonces $M_2=(1-e)M$ pues si $x\in M$, existe $m_1\in M_1,\,\,
			m_2\in M_2\,$ y $m_3\in M$ tales que $x=m_1+m_2=m_1+(1-e)m_3$ por lo que $m_2=(1-e)m_3$.
		\end{proof}
		
		%%%%% Ej.72 %%%%%
		\item Sean $f:P\to M$ y $g:Q\to M$ 	cubiertas proyectivas de $M\in Nod\lrprth{R}$. Entonces $\exists\ h:P\to Q$ isomorfismo en $Mod\lrprth{R}$ tal que $gh=f$.
		\begin{proof}
			Se tiene el siguiente esquema
			\begin{center}
				\begin{tikzcd}
					& \ar[dashrightarrow]{dl}[swap]{\exists\ h}P\ar{d}{f}\\
					Q\ar{r}[swap]{g}&M
				\end{tikzcd}
			\end{center}
			con $P$ proyectivo y $g$, en partícular por ser un epi-esencial, un epimorfismo en $Mod(R)$. Por lo tanto $\exists\ h\in\functhom{P}{Q}{R}$ tal que \begin{equation*}\tag{*}\label{factproy}
				gh=f.
			\end{equation*} Así pues, basta con verificar que $h$ es un isomorfismo en $Mod(R)$. De (\ref{factproy}) se sigue que, como $g$ es un epi-esencial y $f$ es en  partícular un epimorfismo en $Mod(R)$,  $h$ es un epimorfismo en $Mod(R)$. Con lo cual, si $i$ es la inclusión natural de $Ker\lrprth{h}$ en $P$, la sucesión
			\begin{center}
				\shortseq{
					A=Ker\lrprth{h}, B=P, C=Q, AtoB=i, BtoC=h
				}
			\end{center}
			es exacta. Más aún es una sucesión exacta que se parte, puesto que $Q$ es proyectivo (Ej. 62), con lo cual $h$ es un split-epi (Ej. 54) i.e. $\exists$ $j\in\functhom{Q}{P}{R}$ tal que $hj=Id_Q$. Notemos que lo anterior garantiza que $j$ es un split-mono y así en partícular es un monomorfismo. Además
			\begin{align*}
				gh=f&\implies fj=g,
			\end{align*}
			con lo cual $j$ es un epimorfismo, pues $g$ lo es y $f$ es un epi-esencial. Así $j$ es un isomorfismo en $Mod(R)$ y por lo tanto $h=j^{-1}$ también lo es.\\
		\end{proof}
		
		%%%%% Ej.73 %%%%%
		\item Para un anillo artiniano a izquierda $R$, pruebe que para todo $M \in mod\lrprth{R}$, $top\lrprth{P_{0}\lrprth{M}} \cong top\lrprth{M}$.
		\begin{proof}
			Sea $M \in mod\lrprth{R}$. En virtud de que $R$ es un anillo artiniano a izquierda, $M$ posee una cubierta proyectiva $\varepsilon_{M}:P_{0}\lrprth{M}\longrightarrow M$. De esta forma, $\varepsilon_{M}$ es epi-esencial. Entonces, evocando a la \textbf{proposición 2.8.1}, tenemos que $Ker\lrprth{\varepsilon_{M}} \subseteq rad\lrprth{M}$ y 
			\begin{align*}
				\overline{\varepsilon_{M}}:P_{0}\lrprth{M}/rad\lrprth{P_{0}\lrprth{M}}\longrightarrow M/rad\lrprth{M}
			\end{align*}
			es un isomorfismo. Luego, $\overline{\varepsilon_{M}}:top\lrprth{P_{0}\lrprth{M}}\longrightarrow top\lrprth{M}$ es isomorfismo. $\therefore top\lrprth{P_{0}\lrprth{M}} \cong top \lrprth{M}$.
		\end{proof}
		
		%%%%% Ej.74 %%%%%
		\item Para un anillo artiniano a izquierda $R$, pruebe que $R$ es local $\iff$ $R^{op}$ es local.
		\begin{proof}
			Por definición un anillo $A$ es local si $A\neq 0$ y satisface alguna de las condiciones de 2.7.20 (en particular c) de esta proposición). \\
			Dado que $R^{op}-U(R^{op})=R-U(R)$ y $J(R)=J(R^{op})$, entonces $R$ es local si y sólo si 
			\[R-U(R)=J(R)\]
			si y sólo si
			\[R^{op}-U(R^{op})=J(R^{op})\]
			si y sólo si\quad  $R^{op}$ es local.
		\end{proof}
		
		%%%%% Ej.75 %%%%%
		\item Sean $R$ un anillo no trivial.
		\begin{enumerate}
			\item Sean $e\in R\setminus\lrbrack{0}$ un idempotente, $\fntfam{P}{i}{n}$ una familia en $\genlin{Re}$ y $\mathcal{A}:=\fntfam{e}{i}{n}\subseteq R$. Si $Re=\bigoplus\limits_{i=1}^n P_i$ $\forall\ i\in[1,n]$ $e_i\in P_i$ y $e=\sum\limits_{i=1}^ne_i$, entonces $\mathcal{A}$ es una familia de idempotentes ortogonales. Más aún $\forall\ i\in[1,n]$ $Re_i=P_i$.
			\item Si $\fntfam{e}{i}{n}$ es una familia de idempotentes ortogonales en $R$ y $e:=\sum\limits_{i=1}^ne_i$, entonces $\forall\ i\in[1,n]$ $Re_i\in\genlin{\ringmod{R}{Re}{l}}$ y $Re=\bigoplus\limits_{i=1}^n Re_i$.
		\end{enumerate}
		\begin{proof}
			\boxed{a)} Sea $u\in[1,n]$. Notemos primeramente que como $e_u\in Re$, entonces $\exists\ r_u\in R$ tal que $e_u=r_ue$, y así
			\begin{align*}
				e_ue&=\lrprth{r_ue}e=r_u\lrprth{ee}\\
				&=r_ue, && e^2=e\\
				&=e_u.
			\end{align*}
			Así
			\begin{align*}
				e_u&=e_ue=e_u\sum\limits_{i=1}^ne_i\\
				&=\sum\limits_{i=1}^n e_ue_i\\
				&=e_u^2+\sum\limits_{\substack{i=1\\i\neq u}}^n e_ue_i.
			\end{align*}			
			Como $e_u\in P_u$, $\forall\ i\in [1,n]$ $e_ue_i\in P_i$ y la desomposición en suma en $\sum\limits_{i=1}^nP_i$ es única, por formar $\fntfam{P}{i}{n}$ una suma directa para $Re$, lo anterior garantiza que
			$e_u=e_u^2$ y que $\forall\ i\neq u$ $e_ue_i=0$. Por lo tanto $\fntfam{e}{i}{n}$ es una familia de idempotentes ortogonales (f.i.o.). \\
			Por su parte, como $e_u\in P_u\leq Re$ entonces $Re_u\subseteq P_u$, así que basta con probar que $P_u\subseteq Re_u$. Sea $p\in P_u\leq Re$, entonces $\exists\ q\in R$ tal que \\
			\begin{align*}
				p&=qe=q\sum\limits_{i=1}^ne_i\\
				\implies &p-qe_u=\sum\limits_{\substack{i=1\\i\neq u}}^nqe_i, 
				\intertext{con}
				p-qe_u&\in P_u,\ \sum\limits_{\substack{i=1\\i\neq u}}^nqe_i\in \sum\limits_{\substack{i=1\\i\neq u}}^nP_i.
			\end{align*}
			Dado que $P_u\cap\sum\limits_{\substack{i=1\\i\neq u}}^nP_i=\gengroup{0}$, se sigue que $p=qe_u\in Re_u$\\
			\boxed{b)} Sea $r\in R$. Como $\forall\ i\in I$ $Re_i\in Mod(R)$, para verificar que $Re_i\in\genlin{\ringmod{R}{Re}{l}}$ basta con probar que $Re_i\subseteq Re$, y esto último es consecuencia de que si $re_i\in Re_i$ entonces $\lrprth{re_i}e\in Re$ y
			\begin{align*}
				\lrprth{re_i}e&=r\lrprth{e_ie}\\
				&=r\lrprth{e_i\sum_{j=1}^{n}e_j}\\
				&=re_i. && \fntfam{e}{j}{n}\text{ es una f. i. o.}
			\end{align*}
			Más aún, así se tiene que $\sum\limits_{i=1}^nRe_i\subseteq Re$. Notemos que $re=\sum\limits_{i=1}^nre_i\in\sum\limits_{i=1}^nRe_i$, así para verificar que $Re=\bigoplus\limits_{i=1}^nRe_i$ basta con verificar que esta descomposición es única. Sea $s\in R$ tal que $re=\sum\limits_{i=1}^n se_i$, entonces
			\begin{align*}
				\sum\limits_{i=1}^n re_i&=\sum\limits_{i=1}^n se_i\\
				\implies \sum\limits_{i=1}^n \lrprth{r-s}e_i&=0.\\
				\intertext{Sea $j\in[1,n]$. Multiplicando a ambos lados de la igualdad por $e_j$ y empleando nuevamente que $\fntfam{e}{j}{n}$ es una f. i. o. se obtiene que}
				\lrprth{r-s}e_j&=0,\ \forall\ j\in[1,n]\\
				\implies re_j&=se_j ,\ \forall\ j\in[1,n]
			\end{align*}
			y así se tiene lo deseado.\\
		\end{proof}
		
		%%%%% Ej.76 %%%%%
		\item Sea $R$ un anillo artiniano a izquierda, $\mathcal{R}=J\lrprth{R}$ y $e,f$ idempotentes en $R$. Pruebe que el morfismo de grupos abelianos $\varphi : eRf \longrightarrow \ringmodhom{R}{Re}{Rf}$, $\varphi\lrprth{erf}\lrprth{r'e}=r'erf$ es un isomorfismo. Más aún, la restricción $\varphi\mid_{e \mathcal{R}^{m} f}:e\mathcal{R}^{m}f\longrightarrow\ringmodhom{R}{Re}{\mathcal{R}^{m}f}$ es un isomorfismo.
		\begin{proof}
			Sea $\psi : \ringmodhom{R}{Re}{Rf} \longrightarrow eRf$ el morfismo dado por $\psi\lrprth{\alpha}=e\alpha\lrprth{e}$. Veremos que $\varphi\psi = 1_{\ringmodhom{R}{Re}{Rf}}$ y $\psi\varphi = 1_{eRf}$.\\
			
			Sean $\alpha\in\ringmodhom{R}{Re}{Rf}$ y $xe \in Re$. Entonces:
			\begin{align*}
				\varphi\psi\lrprth{\alpha}\lrprth{xe}&=\varphi\lrprth{e\alpha\lrprth{e}}\lrprth{xe}\\
				&=xe\alpha\lrprth{e}\\
				&=\alpha\lrprth{xe^{2}}\\
				&=\alpha\lrprth{xe}
			\end{align*}
			Por lo que $\varphi\psi = 1_{\ringmodhom{R}{Re}{Rf}}$.\\
			
			Por otro lado, sea $erf \in eRf$. Luego:
			\begin{align*}
				\psi\varphi\lrprth{erf}&=\psi\lrprth{\varphi\lrprth{erf}}\\
				&=e\varphi\lrprth{erf}\lrprth{e}\\
				&=e\lrprth{erf}\\
				&=e^{2}rf\\
				&=erf
			\end{align*}
			De esta forma, $\psi\varphi = 1_{eRf}$. Por tanto, $\varphi$ es un isomorfismo.\\
			
			Finalmente, probaremos que $\varphi\mid_{e\mathcal{R}^{m}f}$ es un isomorfismo. Como $R$ es artiniano, existe $n\in\mathbb{N}$ tal que $\mathcal{R}^{n}=0$. Entonces en un número finito de pasos comprobamos que
			\begin{align*}
				\varphi\mid_{e\mathcal{R}^{m}f}:e\mathcal{R}^{m}f&\longrightarrow\ringmodhom{R}{Re}{\mathcal{R}^{m}f}\\
				\psi\mid_{\ringmodhom{R}{Re}{\mathcal{R}^{m}f}}:\ringmodhom{R}{Re}{\mathcal{R}^{m}f}&\longrightarrow e\mathcal{R}^{m}f
				\intertext{y}
				\varphi\mid_{e\mathcal{R}^{m}f}\psi\mid_{\ringmodhom{R}{Re}{\mathcal{R}^{m}f}}&=1_{\ringmodhom{R}{Re}{\mathcal{R}^{m}f}}\\
				\psi\mid_{\ringmodhom{R}{Re}{\mathcal{R}^{m}f}}\varphi\mid_{e\mathcal{R}^{m}f}&=1_{e\mathcal{R}^{m}f}
			\end{align*}
			Entonces $\varphi\mid_{e\mathcal{R}^{m}f}$ y $\psi\mid_{\ringmodhom{R}{Re}{\mathcal{R}^{m}f}}$ son inversos.\\
			$\therefore\varphi\mid_{e\mathcal{R}^{m}f}$ es un isomorfismo.
		\end{proof}
		
		%%%%% Ej.77 %%%%%
		\item Para un anillo $R$ y $M\in Mod(R)$, pruebe que 
		\begin{itemize}
			\item[a)] $M$ es proyectivo $\iff$  $pd(M)$=0.
			\item[b)] $M$ es inyectivo $\iff$  $id(M)$=0.
		\end{itemize}
		\begin{proof}
			\boxed{a)}\\
			Supongamos $M$ es proyectivo, entonces tenemos la sucesión exacta 
			\[
			\begin{tikzcd}
				P_\bullet \colon\,\ldots\arrow{r}{} & P_1=0 \arrow{r}{0}& M=P_0 \arrow{r}{Id_M} & M\arrow{r}{} &0
			\end{tikzcd}
			\]
			donde, como $M$ es proyectivo, $P_\bullet$ es resolución proyectiva. Así \\ $pd(M)=l(P_\bullet)=0$.\\
			
			Por otra parte, si $pd(M)=0$ entonces existe resulución proyectiva $P_\bullet$ tal que $l(P_\bullet)=0$, es decir, se tiene la siguiente 
			sucesión exacta con $P_0$ proyectivo,
			\[
			\begin{tikzcd}
				P_\bullet \colon\,\ldots\arrow{r}{} & P_1=0 \arrow{r}{0}& P_0 \arrow{r}{} & M\arrow{r}{} &0,
			\end{tikzcd}
			\]
			
			pero por el ejercicio 38 esto implica que $P_0$ es isomorfo a $M$, por lo tanto $M$ es proyectivo.\\
			\boxed{b)}\\
			Supongamos $M$ es inyectivo, entonces tenemos la siguiente corelación inyectiva:
			
			\[
			\begin{tikzcd}
				I_\bullet \colon 0\arrow{r}{} & M \arrow{r}{Id_M} & M=P_0\arrow{r}{} &0=P_1\arrow{r}{}&\ldots
			\end{tikzcd}
			\]
			
			entonces $l( I_\bullet)=0$ y por lo tanto $id(M)=0.$\\
			
			Por otra parte, si $id(M)=0$ entonces existe una correlación inyectiva de longitud cero, es decir, una sucesión exacta de la siguiente forma:
			\[
			\begin{tikzcd}
				I_\bullet \colon 0\arrow{r}{} & M \arrow{r}{} & P_0\arrow{r}{} &0=P_1\arrow{r}{}&\ldots
			\end{tikzcd}
			\]
			
			Como la sucesión es exacta, entonces por el ejercicio 38 se tiene que $M$ es isomorfo a $P_0$ el cual es inyectivo, por lo tanto $M$ es inyectivo.
		\end{proof}
		
		%%%%% Ej.78 %%%%%
		\item Sea $R$ un anillo. $R$ es semisimple si y sólo si $gldim\lrprth{R}=0$.
		\begin{proof}
			Afirmamos que $M$ es proyectivo, $\forall\ M\in Mod\lrprth{R}$, si y sólo sí $gldim\lrprth{R}=0$. En efecto:\\
			\boxed{\implies} Se tiene que si $M$ es proyectivo, entonces por el Ej. 77$a)$ $pd\lrprth{M}=0$. Luego bajo estas condiciones, como por el Teorema $2.9.1\ (a)$ \begin{equation*}
				gldim\lrprth{R}=\sup\limits_{M\in Mod\lrprth{R}}\lrbrack{pd\lrbrack{M}},
			\end{equation*} se tiene que $gldim\lrprth{R}=\sup\limits_{M\in Mod\lrprth{R}}\lrbrack{0}=0$.\\
			\boxed{\impliedby} Sea $M\in Mod\lrprth{R}$. Como en partícular $gldim\lrprth{R}$ es cota superior de $\lrbrack{pd\lrbrack{M}\ \vline\ M\in Mod\lrprth{R}}$, entonces $pd\lrprth{M}\leq 0$. En tal caso $pd\lrprth{M}\in\mathbb{N}$ y por tanto $pd\lrprth{M}\geq 0$. Con lo cual $pd\lrprth{M}=0$, así que, por el Ej. 77$a)$, $M$ es proyectivo.\\
			Por la equivalencia previamente demostrada, y dado que por la Proposición 2.6.8 \begin{equation*}
				M \text{ es proyectivo, }\forall\ M\in Mod\lrprth{R} \iff R\text{ es semisimple,}
			\end{equation*}se tiene lo deseado.\\
		\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{document}