\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[spanish,es-lcroman]{babel}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath,stackengine,scalerel,mathtools}
\usepackage{xparse, tikz-cd, pgfplots}
\usepackage{comment}
\usepackage{faktor}
\usepackage[all]{xy}

\input{Comandos Anillos Artin}
\title{Lista 4}
\author{Arruti, Sergio, Jesús}
\date{}


\begin{document}
	\maketitle
	\begin{enumerate}[label=\textbf{Ej \arabic*.}]
		\setcounter{enumi}{67}
\item
Sea $R$ un anillo artiniano (noetheriano) a izquierda. Pruebe que \\ $\forall M\in mod(R)$, $M$ es artiniano (noetheriano).
\begin{proof}
Sea $M$ un $R$-módulo finitamente generado, como $\displaystyle\bigoplus_{m\in M}R_m$ genera a $M$ entonces existe un subconjunto finito 
$A$ de $M$ tal que \\ $M\displaystyle\bigoplus_{m\in A}R_m$, por lo que si $m_0\in A$, la sucesión \[
\begin{tikzcd}
 0   \arrow{r}{}& R_{m_0} \arrow{r}{i_0} & M\arrow{r}{\pi_0} &\arrow{r}{} \displaystyle\bigoplus_{m\in M\backslash \{m_0\}}R_m &0.
\end{tikzcd}
\]

Ahora, si $R$ es artiniano (noetheriano) entonces \,\,\,$R_{m_0}$ y $ \displaystyle\bigoplus_{m\in M\backslash \{m_0\}}R_m$ \,\,\,también son 
artinianos (noetherianos) por ser $A$ finito.Y por la proposición 10.12 del libro de Anderson-Fuller, $M$ es artiniano (noetheriano).
\end{proof}

\item
\item
\item Para un anillo $R$ y $M\in Mod(R)$, pruebe que 
\begin{itemize}
\item[a)] Si $e\in End(\prescript{}{R}{M})$ es tal que $e^2=e$, entonces $M=eM\oplus (1-e)M$ y $eM=\{m\in M\,|\, e(m)=m\}.$
\item[b)] Sean $M_1,M_2\in \La(M)$. Si $M=M_1\oplus M_2$, entonces existe\\ $e\in End(\prescript{}{R}{M})$ tal que: $e^2=e$, $eM=M_1$\quad
y\quad $(1-e)M=M_2$.
\end{itemize}
\begin{proof}

\boxed{a)}\\
Supongamos $x\in M\cap(1-e)M$, entonces $x=ey=(1-e)z$, es decir, $ey=z-ez$ por lo que $e(y+z)=z$,\\
Así \[x=(1-e)(e(y+z))=e(y+z)-e^2(y+z)=e(y+z)-e(y-z)=0.
\]
por lo tanto $M\cap (1-e)M=\{0\}.$\\

Sea $x\in M$ entonces $x=(x-ex)+ex$ donde $(x-ex)=(1-e)x\in (1-e)M$ y\quad $ex\in eM$. Así $x\in eM\oplus (1-e)M$.\\

Por último, sea $y\in eM$ entonces $y=ex$ para alguna $x\in M$, y por lo anterior, $e(y)=eex=ex=y$. Así $eM=\{m\in M\,|\, e(m)=m\}.$\\
\boxed{b)}\\
Sea $e=\mu_1\pi_1$ donde $\pi\colon M\longrightarrow M_1$ es la proyección canónica y \\$\mu_1\colon M_1\longrightarrow M$ es la 
inclusión canónica. Entonces $\pi_1\mu_1=Id_{M_1}$, por lo que $e^2(m_1)=\mu_1\pi_1\mu_1\pi_1(m_1)=\mu_1\pi_1(m_1)=e(m_1)$ \,\,
para toda $m_1\in M_1$.\\

Sea $m\in M$ entonces $e(m)=\mu_1\pi_1(m)=\mu_1(\pi_1(m))\in M_1$, por lo que $eM\subseteq M_1$ y todo elemento $x\in M_1$ cumple 
que\\$e(x)=\mu_1\pi_1(x)=\mu_1(x)=x$ por lo que $M_1=eM$.\\

Por otra parte, por a), $M=M_1\oplus(1-e)M$ y por hipótesis $M=M_1\oplus M_2$, entonces $M_2=(1-e)M$ pues si $x\in M$, existe $m_1\in M_1,\,\,
m_2\in M_2\,$ y $m_3\in M$ tales que $x=m_1+m_2=m_1+(1-e)m_3$ por lo que $m_2=(1-e)m_3$.
\end{proof}
\item
\item
\item Para un anillo artiniano a izquierda $R$, pruebe que $R$ es local $\iff$ $R^{op}$ es local.
\begin{proof}
Por definición un anillo $A$ es local si $A\neq 0$ y satisface alguna de las condiciones de 2.7.20 (en particular c) de esta proposición). \\
Dado que $R^{op}-U(R^{op})=R-U(R)$ y $J(R)=J(R^{op})$, entonces $R$ es local si y sólo si 
\[R-U(R)=J(R)\]
si y sólo si
\[R^{op}-U(R^{op})=J(R^{op})\]
si y sólo si\quad  $R^{op}$ es local.
\end{proof}
\item
\item
\item Para un anillo $R$ y $M\in Mod(R)$, pruebe que 
\begin{itemize}
\item[a)] $M$ es proyectivo $\iff$  $pd(M)$=0.
\item[b)] $M$ es inyectivo $\iff$  $id(M)$=0.
\end{itemize}

\begin{proof}
\boxed{a)}\\
Supongamos $M$ es proyectivo, entonces tenemos la sucesión exacta 
\[
\begin{tikzcd}
 P_\bullet \colon\,\ldots\arrow{r}{} & P_1=0 \arrow{r}{0}& M=P_0 \arrow{r}{Id_M} & M\arrow{r}{} &0
\end{tikzcd}
\]

donde, como $M$ es proyectivo, $P_\bullet$ es resolución proyectiva. Así \\ $pd(M)=l(P_\bullet)=0$.\\

Por otra parte, si $pd(M)=0$ entonces existe resulución proyectiva $P_\bullet$ tal que $l(P_\bullet)=0$, es decir, se tiene la siguiente 
sucesión exacta con $P_0$ proyectivo,
\[
\begin{tikzcd}
 P_\bullet \colon\,\ldots\arrow{r}{} & P_1=0 \arrow{r}{0}& P_0 \arrow{r}{} & M\arrow{r}{} &0,
\end{tikzcd}
\]

pero por el ejercicio 38 esto implica que $P_0$ es isomorfo a $M$, por lo tanto $M$ es proyectivo.\\
\boxed{b)}\\
Supongamos $M$ es inyectivo, entonces tenemos la siguiente corelación inyectiva:

\[
\begin{tikzcd}
 I_\bullet \colon 0\arrow{r}{} & M \arrow{r}{Id_M} & M=P_0\arrow{r}{} &0=P_1\arrow{r}{}&\ldots
\end{tikzcd}
\]

entonces $l( I_\bullet)=0$ y por lo tanto $id(M)=0.$\\

Por otra parte, si $id(M)=0$ entonces existe una correlación inyectiva de longitud cero, es decir, una sucesión exacta de la siguiente forma:
\[
\begin{tikzcd}
 I_\bullet \colon 0\arrow{r}{} & M \arrow{r}{} & P_0\arrow{r}{} &0=P_1\arrow{r}{}&\ldots
\end{tikzcd}
\]

Como la sucesión es exacta, entonces por el ejercicio 38 se tiene que $M$ es isomorfo a $P_0$ el cual es inyectivo, por lo tanto $M$ es inyectivo.










\end{proof}








\end{enumerate}
\end{document}