\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[spanish,es-lcroman]{babel}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath,stackengine,scalerel,mathtools}
\usepackage{xparse, tikz-cd, pgfplots}
\usepackage{comment}
\usepackage{faktor}

\input{Comandos Anillos Artin}
\title{Lista 3	}
\author{Arruti, Sergio, Jesús}
\date{}


\begin{document}
	\maketitle
	\begin{enumerate}[label=\textbf{Ej \arabic*.}]
		\setcounter{enumi}{28}
		\item 
		%Ej 30%
		\item Sea $\arbtfam{M}{i}{I}$ una familia en $Mod\lrprth{R}$. Entonces $\coprod_{i\in I}M_i$ es un submódulo de $\prod_{i\in I}M_i$.
		\begin{proof}
			Sean $G:=\prod_{i\in I}M_i$ y $H:=\coprod_{i\in I}M_i$. Si $I=\varnothing$ se tiene lo deseado, pues  en tal caso $G=H=\lrbrack{0}$.\\
		Supongamos que $I\neq\varnothing$.
		 Por el Ej. 30 $H$ es un subgrupo de $G$ y así, en patícular, $\forall\ a,b\in H$, $a+b\in H$. Sea $r\in R$ y $a=\arbtuple{a}{i}{I}\in H$. Dado que $r\bullet 0_i=0_i$, $\forall\ i\in I$, se sigue que
			\begin{align*}
			\descset{i}{I}{r\bullet a_i\neq 0}&\subseteq\descset{i}{i}{a_i\neq 0},\\
			\implies supp\lrprth{r\bullet a}&\subseteq supp\lrprth{a}.
			\end{align*} 
		Con lo cual $r\bullet a$ tiene soporte finito, pues $a$ lo tiene. De modo que $r\bullet a\in H$ y por lo tanto $H\in\genlin{G}$.\\
		\end{proof}
		\item Sea $\arbtfam{M}{i}{I}$ una familia no vacía en $Mod(R)$. Pruebe que:
		\begin{enumerate}
			\item %Ej 31%
			Para cada $i \in I$, las inclusiones $i$-ésimas
			\begin{align*}									\descapp{inc_{i}}{M_{i}}{\coprod_{i \in I}M_{i}}{x}{\lrprth{y_t}_{t\in I}}{}
			\intertext{con}
			y_t&=\left\{
			\begin{tabular}{cc}
				$x$ & $t=i$\\
				$0$ & $t\neq i$\\
			\end{tabular}
			\right.\\
			\descapp{Inc_{i}}{M_{i}}{\prod_{i \in I}M_{i}}{x}{inc_i\lrprth{x}}{,}
			\end{align*}
			son monomorfismos en $Mod\lrprth{R}$.
			
			\item Para cada $i \in I$, las proyecciones $i$-ésimas
			\begin{equation*}
				\begin{split}
					Proy_{i}:\displaystyle\prod_{i \in I} M_{i} \longrightarrow M_{i},\ Proy_{i}\lrprth{m}=m_{i}\\
					proy_{i}:\displaystyle\coprod_{i \in I} M_{i} \longrightarrow M_{i},\ proy_{i}\lrprth{m}=m_{i}
				\end{split}
			\end{equation*}
			\begin{align*}									\descapp{inc_{i}}{M_{i}}{\coprod_{i \in I}M_{i}}{x}{\lrprth{y_t}_{t\in I}}{}
				\intertext{con}
				y_t&=\left\{
				\begin{tabular}{cc}
					$x$ & $t=i$\\
					$0$ & $t\neq i$\\
				\end{tabular}
				\right.
			\end{align*}
			son epimorfismos en $Mod\lrprth{R}$.
		\end{enumerate}
		\begin{proof}
			$\boxed{\text{(a)}}$ Primero, sean $i \in I$ y $x \in Ker\lrprth{inc_{i}}$, entonces $\lrprth{inc_{i}\lrprth{x}}_{t}=\lrprth{0}_{t}$. Es decir, en cada entrada $inc_{i}\lrprth{x}$ es $0$. En particular lo anterior se tiene para $t=i$. En consecuencia, $x=0$. Por tanto, $inc_{i}\lrprth{x}$ es monomorfismo.\\
			
			Por otro lado, sean $i \in I$ y $x \in Ker\lrprth{Inc_{i}}$. De esta forma, $x \in Ker\lrprth{inc_{i}}$. Como $inc_{i}$ es monomorfismo, $x=0$. Por lo que $Inc_{i}$ también lo es.\\
			
			$\boxed{\text{(b)}}$ Sea $i \in I$. $Proy_{i}$ es un epimorfismo. Dado $x \in M_{i}$, el elemento $m=\lrprth{Inc_{i}\lrprth{x}}_{t}\in\displaystyle\prod_{i \in I} M_{i}$ satisface que $Proy_{i}\lrprth{m}=x$.\\
			
			De manera análoga, para cada $i \in I$, la proyección $proy_{i}$ es un epimorfismo, sustituyendo $Inc_{i}$ por $inc_{i}$.\\
		\end{proof}
		\item 
		%Ej 33%
		\item Sea $\arbtfam{M}{i}{I}$ una familia en $Mod\lrprth{R}$, $N\in Mod\lrprth{R}$ y $\lrbrack{g_i:N\to M_i}_{i\in I}$ una familia de morfismos de $R$-módulos. Entonces $\exists !$ $g:N\to\prod_{i\in I}M_i$ morfismo de $R$-módulos  tal que $Proy_i\circ g=g_i$, $\forall\ i\in I$.
		\begin{proof}
			Si $I=\varnothing$ entonces $\prod_{i\in I}M_i=\lrbrack{0}$ y el enunciado se reduce a verificar que existe un único morfismo de $R$-módulos de $N$ en $\lrbrack{0}$, lo cual es inmediato.\\
		Supongamos que $I\neq\varnothing$. Notemos que la función
		\begin{align*}
			\descapp{g}{N}{\prod_{i\in I}M_i}{n}{\lrprth{g_i\lrprth{n}}_{i\in I}}{}
		\end{align*}
es un morfismo de $R$-módulos, pues $g_i$ lo es $\forall\ i\in I$, $\arbtuple{a}{i}{I}+\arbtuple{b}{i}{I}=\lrprth{a_i+b_i}_{i\in I}$ y $r\bullet\arbtuple{a}{i}{I}=\lrprth{r\bullet a_i}_{i\in I}$. Sea $j\in I$, entonces
\begin{align*}
	Proy_j\lrprth{g\lrprth{n}}&=Proy_j\lrprth{\lrprth{g_i\lrprth{n}}_{i\in I}}\\
	&=g_j\lrprth{n}.\\
	\implies Proy_j\circ g&=g_j,\ \forall\ j\in I.
\end{align*}
Finalmente, verifiquemos la unicidad. Sea $h:N\to\prod_{i\in I}M_i$ tal que $Proy_j\circ h=g_j,\ \forall\ j\in I$. Notemos que por lo anterior $Proy_j\circ h=Proy_j\circ g\ \forall\ j\in I$. Sea $n\in N$, $\arbtuple{y}{i}{I}=g\lrprth{n}$ y $\arbtuple{z}{i}{I}=h(n)$, entonces
\begin{align*}
	y_j&=Proy_j\lrprth{\arbtuple{y}{i}{I}}=Proy_j\lrprth{\lrprth{g_i\lrprth{n}}_{i\in I}}=Proy_j\lrprth{g\lrprth{n}}\\
	&=Proy_j\lrprth{h\lrprth{n}}= z_j,\ \forall\ j\in I.\\
	&\implies g\lrprth{n}=h\lrprth{n}\ \forall\ n\in N.\\
	&\implies g=h.
\end{align*}
		\end{proof}
	\item %Ej 34%
	 Sea $\arbtfam{M}{i}{I}$ en $Mod\lrprth{R}$, $P \in Mod\lrprth{R}$ y $\lrbrack{\pi_{i}: P \longrightarrow M_{i}}_{i \in I}$. Pruebe que las siguientes condiciones son equivalentes.
	\begin{enumerate}
		\item Existe $\varphi : \displaystyle\prod_{\in I} Mi \longrightarrow P$ en $Mod(R)$ tal que para $i \in I$, $\pi_{i}\circ\varphi = Proy_{i}$
		\item $P$ y $\lrbrack{\pi_{i}: P \longrightarrow M_{i}}_{i \in I}$ son un producto para $\arbtfam{M}{i}{I}$
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		$\boxed{\lrprth{a}\Rightarrow\lrprth{b}}$ Sean $M \in Mod\lrprth{R}$ y $\{f_{i}:M \longrightarrow M_{i}\}{i \in I}$ una familia de morfismos en $Mod\lrprth{R}$. Dado que $\displaystyle\prod_{i \in I}M_{i}$ es un producto para $\arbtfam{M}{i}{I}$, existe un único morfismo $f:M\longrightarrow\displaystyle\prod_{i \in I}M_{i}$ tal que, para cada $i \in I$, $Proy_{i} \circ f = f_{i}$. Además, por hipótesis, existe $\varphi : \displaystyle\prod_{\in I} Mi \longrightarrow P$ en $Mod(R)$ tal que para $i \in I$, $\pi_{i}\circ\varphi = Proy_{i}$. De modo que 
		\begin{align*}
			\pi_{i}\circ\varphi\circ f = Proy_{i} \circ f = f_{i}
		\end{align*}
		Más aún, esta $f$ es única. En efecto, si $g:M \longrightarrow P$ un morfismo tal que, para $i \in I$, $\pi_{i}\circ\varphi\circ g = f_{i}$, entonces
		\begin{align*}
			Proy_{i} \circ g = \pi_{i}\circ\varphi\circ g = f_{i}
		\end{align*}
		Como $\displaystyle\prod_{i \in I}M_{i}$ es un producto para $\arbtfam{M}{i}{I}$, $f=g$. En consecuencia, $P$ y $\lrbrack{\pi_{i}: P \longrightarrow M_{i}}_{i \in I}$ son un producto para $\arbtfam{M}{i}{I}$.\\
		
		$\boxed{\lrprth{b}\Rightarrow\lrprth{a}}$ Observe que $\lrbrack{Proy_{i}:\displaystyle\prod_{i \in I} M_{i} \longrightarrow M_{i}}_{i \in I}$ es una familia de morfismos en $Mod\lrprth{R}$. En virtud de que $P$ y $\lrbrack{\pi_{i}:P \longrightarrow M_{i}}_{i \in I}$ son un producto para $\arbtfam{M}{i}{I}$ , existe un único morfismo $\varphi:\displaystyle\prod_{i \in I} M_{i} \longrightarrow P$ tal que, para cada $i \in I$, $\pi_{i}\circ\varphi = Proy_{i}$. En vista de ésto, se concluye el resultado.
	\end{proof} 
	\item 
	%Ej 36%
	\item Sea $\lrbrack{\pi_i:M\to M_i}_{i=1}^n\subseteq Mod\lrprth{R}$. Las siguientes condiciones son equivalentes:
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item $\lrbrack{\pi_i:M\to M_i}_{i=1}^n$ es un producto para $\arbtfam{M}{i}{I}$;
		\item $\exists\ \lrbrack{\mu_i:M_i\to M}_{i=1}^n\in Mod\lrbrack{R}$ tal que $\sum_{i=1}^n\mu_i\pi_i=Id_M$ y $\pi_i\mu_i={\delta_{ij}}^M$ $\forall\ i,j\in[1,n]$.
	\end{enumerate}
	\begin{proof}
		Sea $I=[1,n]$.\\
		\boxed{\implies} La propiedad universal del producto aplicada a cada elemento de la familia (de familias en $Mod\lrprth{R}$) $\lrbrack{\lrbrack{{\delta_{ij}}^M:M_i\to M_i}_{i\in I}}_{j\in I}$ garantiza que $\forall\ j\in I$ $\exists\ \mu_j:$ $\exists !$ $\mu_j:M_j\to M$ tal que \begin{equation*}
			\pi_i\mu_j=\delta_{ij}^M\quad \forall\ i\in I.
		\end{equation*}
	Así pues, consideremos $\arbtfam{\mu}{i}{I}$. Notemos que nuevamente por la propiedad universal del producto, $f:M\to M\in Mod\lrprth{R}$ es tal que $\forall\ i' I$ $\pi_i\circ f=\pi_i$ si, y sólo si, $f=Id_M$; y que
	\begin{align*}
		\pi_i\sum_{j=1}^n\lrprth{\mu_j\pi_j}&=\sum_{j=1}^n\lrprth{\lrprth{\pi_i\pi_j}\pi_j}=\sum_{j=1}^n\lrprth{\lrprth{\delta_{ij}^M}\pi_j}=\delta_{ii}^M\pi_i=Id_{M_i}\pi_i\\
		&=\pi_i.\\
		&\implies \sum_{j=1}^n\lrprth{\mu_j\pi_j}=Id_M.
	\end{align*} 
	\boxed{\impliedby} Sea $\lrbrack{\eta:N\to M_i}_{i\in I}\subseteq Mod\lrprth{R}$ y 
	\begin{align*}
		\descapp{f}{N}{M}{n}{\lrprth{\sum_{i=1}^n\mu_i\eta_i}\lrprth{n}}{}
	\end{align*}. Así $f:N\to M\in Mod\lrprth{R}$ y, si $j\in I$,
\begin{align*}
	\pi_j\circ f&=\pi_j\lrprth{\sum_{i=1}^n\mu_i\eta_i}=\lrprth{\sum_{i=1}^n\lrprth{\pi_j\mu_i}\eta_i}=\sum_{i=1}^n\delta_{ji}\eta_i=\eta_j.\\
	&\implies\pi_j f=\eta_j\ \forall\ j\in I.
\end{align*}
Finalmente, sea $g:N\to M\in Mod\lrprth{R}$ tal que $\pi_i g=\eta_i\ \forall\ i\in I$. Así
\begin{align*}
	g&=Id_M g=\lrprth{\sum_{i=1}^n{\mu_i\pi_i}}g=\lrprth{\sum_{i=1}^n\mu_i\lrprth{\pi_i g}}=\lrprth{\sum_{i=1}^n\mu_i\eta_i}=f.\\
	&\implies g=f.
\end{align*}
	\end{proof}
\item %Ej 37% 
Para $M \in f.l.\lrprth{R}$, pruebe que:
\begin{enumerate}
	\item $l\lrprth{M}=0$ si y sólo si $M=0$
	\item $l\lrprth{M}=1$ si y sólo si $M$ es simple
\end{enumerate}
\begin{proof}
	$\boxed{\text{(a)}}$ Observe que si $M=0$, entonces $0=M_{0}=M$ es la única serie de composición de $M$, salvo repeticiones. De esta manera $l\lrprth{M}=0$. Inversamente, si $l\lrprth{M}=0$, entonces la única serie de composición de $M$, salvo repeticiones, es $0=M_{0}=M$. $\therefore M=0$.\\
	
	$\boxed{\text{(b)}}$ Para este inciso suponga que $M$ es un $R$-módulo simple. En consecuencia, $L(M)=\{0,M\}$. Con lo cual, $M$ tiene una serie de composición $0=M_{0} \leq M_{1}=M$. De modo que $l\lrprth{M}=1$. Por otro lado, suponga que $l\lrprth{M}=1$, y sea $0=M_{0} \leq M_{1}=M$ una serie de composición para $M$. $\therefore M \cong M/0 \cong M_{1}/M_{0}$ es simple.
\end{proof}
\item 
%Ej 39%
\item Sea
\begin{center}
	\begin{tikzcd}
		0\arrow{r} & A \arrow{r}{f} & B \arrow{r}{g} & C\arrow[r]&0
	\end{tikzcd}
\end{center}
una sucesión exacta en $Mod\lrprth{R}$ y $F:=\arbtfam{F}{i}{I}$ una filración en $B$. Entonces $f^{-1}\lrprth{F}:=\lrbrack{f^{-1}\lrprth{F_i}}_{i\in I}$ y $g\lrprth{F}:=\lrbrack{g\lrprth{F_i}}_{i\in I}$ son, respectivamente, filtraciones en $A$ y en $C$.
\begin{proof}
	Se tiene que $g$ es sobre y $f$ es inyectiva, por ser exacta la sucesión.\\
	$g$, al ser un morfismo de $R$-módulos, necesariamente es un morfismo de CPO de $\lrprth{B,\leq}$ en $\lrprth{C,\leq}$, además $g\lrprth{\genmod{0_B}{R}}=\genmod{0_C}{R}$ $g\lrprth{B}=\genmod{C}{R}$. Por lo anterior se tiene que $g\lrprth{F}$ es una filtración de $C$.\\
	Por su parte, se tiene  que, $\forall\ M,N\in\genlin{B}$,  $f^{-1}\lrprth{M}\in\genlin{A}$ y $f^{-1}\lrprth{M}\leq f^{-1}\lrprth{N}$,  y además $f^{-1}\lrprth{\genmod{0_B}{R}}=Ker\lrprth{f}=\genmod{0_A}{R}$ y $f^{-1}\lrprth{B}=A$. Por lo tanto $f^{-1}\lrprth{F}$ es una filtración de $A$.\\
\end{proof}
\item %Ej 40%
Para una sucesión exacta
\begin{tikzcd}
	0 \arrow{r} & A \arrow{r}{f} & B \arrow{r}{g} & C \arrow{r} & 0
\end{tikzcd}
en $Mod\lrprth{R}$, pruebe que: $B \in f.l.\lrprth{R}$ si y sólo si $A,C \in f.l.\lrprth{R}$
\begin{proof}
	$\boxed{\Rightarrow )}$ Suponga que $B \in f.l.\lrprth{R}$. Entonces $B$ tiene una serie de composición $\mathfrak{F}$. Por el \textbf{Lema 2.1.1.a)}, tanto $f^{-1}\lrprth{\mathfrak{F}}$ como $g\lrprth{\mathbb{F}}$ son series de composición de $A$ y de $C$ respectivamente. En consecuencia, $A,C \in f.l.\lrprth{R}$.\\
	
	$\boxed{\Leftarrow )}$ Sean $\mathfrak{A}=\fntfam{A}{i}{n}$ y $\mathfrak{C}=\fntfam{C}{j}{m}$ series de composición para $A$ y $C$, respectivamente. Luego, los $f(A_{i})$ y los $g^{-1}(C_{j})$ son submódulos de $B$. Definimos la serie $\mathfrak{B}=\fntfam{B}{t}{m+n}$, donde $B_{t}=f(A_{t})$ si $t \leq n$ y $B_{t}=g^{-1}(C_{t-n})$ si $n+1 \leq t \leq n+m$.\\
	
	Ahora, dado que $f$ es un monomorfismo, se tiene que $B_{t} \cong A_{t}$, para $t \leq n$. Y por otro lado, el teorema de la correspondencia y el tercer teorema de isomorfismo garantizan que $\displaystyle\frac{B_{t+1}}{B_{t}} = \displaystyle\frac{g^{-1}(C_{t+1})}{g^{-1}(C_{t})} \cong \displaystyle\frac{C_{t-n+1}}{C_{t-n}}$ para cada $n+1 \leq t \leq n+m$. Más aún, tenemos que los cocientes $\displaystyle\frac{B_{t+1}}{B_{t}}$ son simples, toda vez que los cocientes $\displaystyle\frac{A_{i+1}}{A_{i}}$ y $\displaystyle\frac{C_{j+1}}{C_{j}}$ lo son. De esta forma $\mathfrak{B}$ es una serie de composición para $B$. $\therefore B \in f.l.\lrprth{R}$
\end{proof}
\item
%Ej 42%
\item Si $M\in Mod\lrprth{R}$ entonces las siguientes condiciones son equivalentes:
\begin{enumerate}
	\item $M$ es noetheriano,
	\item $\genlin{M}\subseteq mod\lrprth{R}$,
	\item si $\mathcal{J}\subseteq\genlin{M}$, $\mathcal{J}\neq\varnothing$, entonces $\lrprth{\mathcal{J},\leq}$ posee por lo menos un elemento maximal.
\end{enumerate}
\begin{proof}
	\boxed{a)\implies b)} Sea $A\leq M$. Si $A$ es finito la proposición es inmediata, pues $A=\genmod{A}{R}$. Supongamos que $A$ es infinito y sea  $a_1\in A\setminus\genmod{0}{R}$. Si $A=\genmod{a_1}{R}$ se tiene lo deseado, en caso contrario sea $a_2\in A\setminus\lrbrack{0,a_1}$. Si $A=\genmod{a_1,a_2}{R}$, se tiene lo deseado, en caso contrario, consideremos $a_3\in A\setminus\lrbrack{0,a_1,a_2}$. Notemos que este proceso se puede efectuar solo una cantidad finita, i.e. $\exists\ n\in\mathbb{N}\setminus\lrbrack{0}$ y $a_1,\dotsc,a_n\in A$ tales que $A=\genmod{a_1,\dotsc,a_n}{R}$, y por lo tanto $A\in mod\lrprth{R}$, ya que si no fuera el caso, por el axioma de elección dependiente, existiría una cadena ascendente
	\begin{equation*}
		\genmod{a_1}{R}\leq \genmod{a_1,a_2}{R}\leq \genmod{a_1,a_2,a_3}{R}\leq\dots 
	\end{equation*}
que no se estabilizaría y por lo tanto $M$ no sería noetheriano.\\
\boxed{b)\implies c)} Procedamos por el contrapositivo. Supongamos que $\exists\ \mathcal{J}$ una familia no vacía de submódulos de $M$ tal $\lrprth{\mathcal{J},\leq}$ que no posee elementos maximales. Así sea $J_1\in\mathcal{J}$, luego $J_1$ no es maximal en $\lrprth{\mathcal{J},\leq}$ y por lo tanto $\exists\ J_2\in\mathcal{J}$ tal que $J_1\lneq J_2$. Por su parte, $J_2$ no es maximal en $\lrprth{\mathcal{J},\leq}$ y por lo tanto $\exists\ J_3\in\mathcal{J}$ tal que $J_2\lneq J_3$. Aplicando el axioma de elección dependiente a este procedimiento se obtiene la cadena ascendente de submódulos $\arbtfam{J}{n}{\mathbb{N}}$. $J:=\bigcup_{n\in\mathbb{N}}J_n\in\genlin{M}$,pues la unión de una cadena ascendente de submódulos es un submódulo. Supongamos que $J$ es finitamente generado, luego $\exists\ j_1,\dotsc,j_k\in J$ tales que $J=\genmod{j_1,\dotsc,j_k}{R}$. Notemos que, $\forall\ i\in[1,k]$, $\exists\ l_i\in\mathbb{N}$ tal que $j_i\in J_{l_i}$, y así, si $t:=max\lrbrack{l_i\ \vline\ i\in{1,k}}$ entonces $j_i\in J_t$, $\forall\ i\in{1,k}$. De modo que
\begin{align*}
	\genmod{j_1,\dotsc,j_k}{R}\leq J_t\lneq J =\genmod{j_1,\dotsc,j_k}{R},
\end{align*}
 lo cual es absurdo ($J_t$ es un submódulo estricto de $J$ pues $\arbtfam{J}{n}{\mathbb{N}}$ es una cadena estrictamente ascendente) y por lo tanto $J$ no es finitamente generado.\\
\boxed{c)\implies a)} Sea $\arbtfam{A}{n}{\mathbb{N}}$ una cadena ascendente de submódulos. Luego $\varnothing\neq\arbtfam{A}{n}{\mathbb{N}}\subseteq\genlin{M}$ y por lo tanto $\lrprth{\arbtfam{A}{n}{\mathbb{N}},\leq}$ posee al menos un elemento maximal. De modo que $\exists\ k\in\mathbb{N}$ tal que $A_k$ es maximal en $\lrprth{\arbtfam{A}{n}{\mathbb{N}},\leq}$. Si $\forall\ l>k$ $A_l=A_k$ se tiene lo deseado. Supongamos que $\exists\ l>k$ tal que $A_k\lneq A_l$, por ser maximal, se tiene que $A_l=M$ y por lo tanto $A_r=M$, $\forall\ r\geq l$. Así, en cualquier caso, se tiene que la cadena se estabiliza y por lo tanto $M$ es noetheriano.\\
\end{proof}
\item %Ej 43% 
Para $M \in Mod\lrprth{R}$, pruebe que las siguientes condiciones son equivalentes.
\begin{enumerate}
	\item $M$ es artiniano
	\item Para toda $\mathfrak{F}\subseteq L\lrprth{M}$, con $\mathfrak{F}\neq\emptyset$, existe un elemento mínimo en en $\lrprth{\mathfrak{F},\leq}$
\end{enumerate}
\begin{proof}
	$\boxed{\text{(a)}\Rightarrow\text{(b)}}$ Dada $\mathfrak{F}$ una familia no vacía de submódulos de $M$, sea $N_{1}\in\mathfrak{F}$. Suponga que $N_{1}$ no es un elemento mínimo de $\mathfrak{F}$, de este modo existe $N_{2}\in\mathfrak{F}$ tal que $N_{2} \lneqq N_{1}$. Repitiendo este argumento, obtenemos una cadena de submódulos $N_{1} \geq N_{2} \geq \cdots$ en $\mathfrak{F}$. En virtud de que $M$ es artiniano, existe $k\in\mathbb{N}$ tal que para cada $t\in\mathbb{N}$, $N_{k}=N_{k+t}$. $\therefore N_{k}$ es un elemento mínimo de $\mathfrak{F}$.\\
	
	$\boxed{\text{(b)}\Rightarrow\text{(a)}}$ Sea $N_{1} \gneqq N_{2} \gneqq \cdots$ una cadena de submódulos de $M$. Considere $\mathfrak{F}=\arbtfam{N}{k}{\mathbb{N}}$. Entonces, por hipótesis, $\mathfrak{F}$ tiene elementos mínimos. Sea $N_{k}$ uno de dichos mínimos. Dado que $\mathfrak{F}$ es una cadena, $N_{k}=N_{k+t}$, para toda $t\in\mathbb{N}$. $\therefore M$ es artiniano.
\end{proof}
\item
%Ej 45%
\item Sea
\begin{center}
	\begin{tikzcd}
		0\arrow{r} & K \arrow{r}{f} & M \arrow{r}{g} & N\arrow[r]&0
	\end{tikzcd}
\end{center} 
una sucesión exacta en $Mod\lrprth{R}$. Entonces $M$ es noetheriano (respect. artiniano) si y sólo si $K$ y $N$ lo son.
\begin{proof}
	Verifiquemos primeramente la afirmación para el caso de módulos noetherianos.\\
	\boxed{\implies} Sea $A\in\genlin{K}$, luego $f\lrprth{A}\in\genlin{M}$ y, dado que $M$ es noetheriano, $f\lrprth{A}\in\genlin{M}$ es finitamente generado, con lo cual $\exists\ x_1,\dotsc,x_l\in f\lrprth{A}$ tales que $f\lrprth{A}=\genmod{x_1,\dotsc,x_l}{R}$; notemos que $\forall\ i\in[1,l]$ $\exists\ k_i\in A$ tal que $x_i=f\lrprth{k_i}$. Así si $Y:=\fntfam{k}{i}{l}$ y $a\in A$, entonces $f\lrprth{a}\in f\lrprth{K}$ y por lo tanto $\exists\ r_1\dots,r_l\in R$ tales que
	\begin{align*}
		f\lrprth{a}&=\sum_{i=1}^{l}r_ix_i=\sum_{i=1}^{l}r_if\lrprth{k_i}=f\lrprth{\sum_{i=1}^{l}r_ik_i}\\
		\implies a&=\sum_{i=1}^{l}r_ik_i, && Ker\lrprth{f}=\genmod{0_K}{R}\\
		\implies A&=\genmod{Y}{R}.\\
		\implies A&\text{ es finitamente generado}.
	\end{align*} 
Por su parte sea $C\in\genlin{N}$, luego $g^{-1}\lrprth{C}\in\genlin{M}$ y así $\exists\ m_1,\dotsc,m_o\in g^{-1}\lrprth{C}$ tales que $g^{-1}\lrprth{C}=\genmod{m_1,\dotsc,m_l}{R}$; notemos que $\forall\ i\in[1,o]$ $g\lrprth{m_i}\in C$, con lo cual  si $Z:=\lrbrack{c\lrprth{m_i}}_{i=1}^{o}$ y $c\in C$ entonces $Z\subseteq C$ y, dado que $g$ es sobre, $\exists\ m\in M$ tal que $g\lrprth{m}=c$. Luego $m\in g^{-1}\lrprth{C}$, por lo cual $\exists r_i,\dotsc,r_o\in R$ tales que $m= \sum_{i=1}^{0}r_im_i$ y así
\begin{align*}
	c&=\sum_{i=1}^{o}r_if\lrprth{m_i}\\
	\implies C&=\genmod{Z}{R}.\\
	\implies C&\text{ es finitamente generado}.
\end{align*} 
Por lo tanto $K$ y $N$ son noetherianos.\\
\boxed{\impliedby} Sea $S\leq M$, entonces $f^{-1}\lrprth{S}\leq K$ y $g\lrprth{S}\leq N$. Como $K$ y $N$ son noetherianos $\exists\ a_1,\dotsc, a_t\in f^{-1}\lrprth{S}$ y $\exists\ c_1,\dotsc, c_u\in g\lrprth{S}$ tales que $f^{-1}\lrprth{S}=\genmod{a_1,\dotsc, a_t}{R}$ y $g\lrprth{S}=\genmod{c_1,\dotsc, c_u}{R}$. En partícular se tiene que $f\lrprth{a_1},\dotsc, f\lrprth{a_t}\in S$ y $\exists\ b_1,\dotsc,b_u\in S$ tales que $\forall\ i\in[1,u]$ $c_i=g\lrprth{b_i}$, con lo cual $g\lrprth{S}=\genmod{g\lrprth{b_1},\dotsc, g\lrprth{b_u}}{R}$ y por lo tanto, si $X:=\lrbrack{f\lrprth{a_1},\dotsc, f\lrprth{a_t},b_1,\dotsc,b_u}$, $X\subseteq S$. Sea $s\in S$, luego $g\lrprth{s}\in g\lrprth{S}$, por lo cual $\exists\ r_1,\dotsc,r_u\in R$ tales que
\begin{align*}
	g\lrprth{s}&=\sum_{i=1}^{u}r_ig\lrprth{b_i}=g\lrprth{\sum_{i=1}^{u}r_ib_i}\\
	&\implies g\lrprth{s-\sum_{i=1}^{u}r_ib_i}=0\\
	&\implies s-\sum_{i=1}^{u}r_ib_i\in Ker\lrprth{g}=Im\lrprth{f}\\
	&\implies \exists\ a\in K\ \text{tal que }f\lrprth{a}=s-\sum_{i=1}^{u}r_ib_i.
	\intertext{
		Notemos que $s-\sum_{i=1}^{u}r_ib_i\in S$ pues $S$ es un submódulo de $M$, con lo cual $a\in f^{-1}\lrprth{S}$ y así $\exists\ r'_1,\dotsc,r'_t\in R$ tales que}
	f\lrprth{\sum_{j=1}^{t}r'_ta_j}&=s-\sum_{i=1}^{u}r_ib_i\\
	\implies s&=f\lrprth{\sum_{j=1}^{t}r'_ta_j}+\sum_{i=1}^{u}r_ib_i\\
	\implies s&\in\genmod{X}{R}\\
	\implies S&=\genmod{X}{R}.\\
	&\implies S\text{ es finitamente generado.}
\end{align*}
Por lo tanto  $M$ es noetheriano.\\
Para el caso de módulos artianos:\\
\boxed{\implies} Sea $A_1\geq A_2\geq\dots$ una cadena descendente en $\genlin{K}$, luego $f\lrprth{A_1}\geq f\lrprth{A_2}\geq\dots$ es una cadena descendente en $\genlin{M}$ y, como $M$ es artiniano, $\exists\ L\in\mathbb{N}$ tal que $\forall\ k\geq L$ $f\lrprth{A_k}=f\lrprth{A_L}$. Sea $k\geq L$ y notemos que dado que $A_L\geq A_k$ basta con probar que $A_L\leq A_k$. Sea $a\in A_L$, luego $f\lrprth{a}\inf\lrprth{A_L}=\lrprth{A_k}$ y por tanto $\exists\ b\in A_k$ tal que $f\lrprth{a}=f\lrprth{b}$. Como $f$ es inyectiva se sigue que $a=b$ y por lo tanto $a\in A_k$, con lo cual se tiene que $A_L\leq A_k$. Así, $K$ es artiniano.\\
Por su parte, sea $C_1\geq C_2\geq\dots$ una cadena descendente en $\genlin{N}$, luego $g^{-1}\lrprth{C_1}\geq g^{-1}\lrprth{C_2}\geq\dots$ es una cadena descendente en $\genlin{M}$ y, como $M$ es artiniano, $\exists\ L'\in\mathbb{N}$ tal que $\forall\ k\geq L'$ $g^{-1}\lrprth{C_k}=g^{-1}\lrprth{C_{L'}}$. Sea $k\geq L'$ y notemos que dado que $C_{L'}\geq C_k$ basta con probar que $C_{L'}\geq C_k$ basta con probar que $C_{L'}\leq C_k$. Sea $c\in C_{L'}$, como $g$ es sobre $\exists\ b\in M$ tal que $g\lrprth{b}=c$, con lo cual $b\in g^{-1}\lrprth{C_{L'}}$, por tanto $b\in g^{-1}\lrprth{C_k}$ y así $c=g\lrprth{b}\in C_k$. Por lo anterior se sique que $C_{L'}\leq C_k$ y así se tiene lo deseado.\\
\boxed{\impliedby} Sea $B_1\geq B_2\geq\dots$ una cadena descendente en $\genlin{M}$, luego $f^{-1}\lrprth{B_1}\geq f^{-1}\lrprth{B_2}\geq\dots$ y $g\lrprth{B_1}\geq g\lrprth{B_2}\geq\dots$ son, respectivamente, cadenas descendientes en $\genlin{K}$ y en $\genlin{N}$ y por tanto $\exists\ r,s\in\mathbb{N}$ tales que
\begin{align*}
	\forall\ k\geq r&\ f^{-1}\lrprth{B_k}=f^{-1}\lrprth{B_r}\tag{*}\label{stblinK}
	\intertext{y}
	\forall\ k\geq s&\ g\lrprth{B_k}=g\lrprth{B_s}.\tag{**}\label{stblinN}
\end{align*}
Así, sea $t=\max\lrbrack{r,s}$, $k\geq t$ y $m\in B_t$. Luego $g\lrprth{m}\in g\lrprth{B_t}g\lrprth{B_t}=g\lrprth{B_k}$, por $\lrprth{\ref{stblinN}}$. Así $\exists\ b\in B_k$ tal que $g(m)=g(b)$, con lo cual $m-b\in Ker\lrprth{g}=Im\lrprth{f}$, por lo cual $\exists\ a\in K$ tal que $m-b=f\lrprth{a}$. Notemos que, en partícular, $b\in C_t$, así que $m-b\in C_t$ y por lo tanto $a\in f^{-1}\lrprth{C_t}$. Luego 
\begin{align*}
	a&\in f^{-1}\lrprth{C_k}, && \lrprth{\ref{stblinK}}\\
	&\implies f(a)\in C_k\\
	&\implies m-b\in C_k\\
	&\implies m\in C_k, && b\in C_k.\\
	\implies & C_t\leq C_k.
\end{align*}
Por lo tanto $M$ es artiniano.\\
\end{proof}
\item %46%
Para $M,N \in f.l.\lrprth{R}$, pruebe que $M \coprod N \in f.l.\lrprth{R}$ y que $l\lrprth{M \coprod N}=l\lrprth{M}+l\lrprth{N}$.
\begin{proof}
	Primero, del \textbf{Ejercicio 40} y de la exactitud de la sucesión
	\begin{tikzcd}
		0 \arrow{r} & M \arrow{r}{f} & M \coprod N \arrow{r}{g} & N \arrow{r} & 0
	\end{tikzcd}
	, se tiene que $M \coprod N \in f.l.\lrprth{R}$, ya que $M,N$ tienen longitud finita. Más aún, dada una serie de composición $\mathfrak{F}$ para $M \coprod N$, el \textbf{Lema 2.1.1.b)} garantiza que 
	\begin{align*}
		l_{\mathfrak{F}}\lrprth{M \coprod N}=l_{f^{-1}\lrprth{\mathfrak{F}}}\lrprth{M}+l_{g\lrprth{\mathfrak{F}}}\lrprth{N}
	\end{align*}
	$\therefore l\lrprth{M \coprod N}=l\lrprth{M}+l\lrprth{N}$.
\end{proof}
\item
	\end{enumerate}
\end{document}