\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[spanish,es-lcroman]{babel}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{eufrak}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{amsmath,stackengine,scalerel,mathtools}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{comment}
\def\subnormeq{\mathrel{\scalerel*{\trianglelefteq}{A}}}

\newcommand{\defref}[1]{
    Definición \ref{#1}
}
\newcommand{\crdnlty}[1]{
    \left|#1\right|
}
\newcommand{\lrprth}[1]{
    \left(#1\right)
}
\newcommand{\lrbrack}[1]{
    \left\{#1\right\}
}
\newcommand{\descset}[3]{
    \left\{#1\in#2\ \vline\ #3\right\}
}
\newcommand{\descapp}[6]{
    #1: #2 &\rightarrow #3\\
    #4 &\mapsto #5#6 
}
\newcommand{\arbtfam}[3]{
    {\left\{{#1}_{#2}\right\}}_{#2\in #3}
}
\newcommand{\arbtfmnsub}[3]{
    {\left\{{#1}\right\}}_{#2\in #3}
}
\newcommand{\fntfmnsub}[3]{
    {\left\{{#1}\right\}}_{#2=1}^{#3}
}
\newcommand{\fntfam}[3]{
    {\left\{{#1}_{#2}\right\}}_{#2=1}^{#3}
}
\newcommand{\fntfamsup}[4]{
    \lrbrack{{#1}^{#2}}_{#3=1}^{#4}
}
\newcommand{\arbtuple}[3]{
    {\left({#1}_{#2}\right)}_{#2\in #3}
}
\newcommand{\fntuple}[3]{
    {\left({#1}_{#2}\right)}_{#2=1}^{#3}
}
\newcommand{\gengroup}[1]{
    \left< #1\right>
}
\newcommand{\stblzer}[2]{
    St_{#1}\lrprth{#2}
}
\newcommand{\cmmttr}[1]{
    \left[#1,#1\right]
}
\newcommand{\grpindx}[2]{
    \left[#1:#2\right]
}
\newcommand{\syl}[2]{
    Syl_{#1}\lrprth{#2}
}
\newcommand{\grtcd}[2]{
    mcd\lrprth{#1,#2}
}
\newcommand{\lsttcm}[2]{
    mcm\lrprth{#1,#2}
}
\newcommand{\amntpSyl}[2]{
    \mu_{#1}\lrprth{#2}
}
\newcommand{\gen}[1]{
    gen\lrprth{#1}
}
\newcommand{\ringcenter}[1]{
    C\lrprth{#1}
}
\newcommand{\zend}[2]{
    End_{\mathbb{Z}}^{#2}\lrprth{#1}
}
\newcommand{\genmod}[2]{
    \left< #1\right>_{#2}
}
\newcommand{\genlin}[1]{
    \mathscr{L}\lrprth{#1}
}
\newcommand{\opst}[1]{
    {#1}^{op}
}
\newcommand{\ringmod}[3]{
    \if#3l
    {}_{#1}#2
    \else
        \if#3r
            #2_{#1}
        \fi
    \fi
}
\newcommand{\ringbimod}[4]{
    \if#4l
    {}_{#1-#2}#3
    \else
        \if#4r
        #3_{#1-#2}
        \else 
            \ifstrequal{#4}{lr}{
            {}_{#1}#3_{#2}
            }
        \fi
    \fi
}
\newcommand{\ringmodhom}[3]{
	Hom_{#1}\lrprth{#2,#3}
}
\title{Lista 1}
\author{Arruti Sebastian Luis Gerardo}
\date{}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{define}{Definición}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teor}{Teorema}[section]

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{prop}{Proposición}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{ejemp}{Ejemplo}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{coro}{Corolario} 

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{obs}{Observaci\'on}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{pron}{Proposición}

\theoremstyle{definition}
 
\newtheorem{lem}{Lema}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{nota}{Nota}
\begin{comment}
\begin{equation*}
    \descapp{f}{G/H}{G}{gH}{g}{.}
\end{equation*}
\end{comment}
\begin{document}

\maketitle
\begin{enumerate}
\item
    \item
    \item Sea $\lrprth{R,K\varphi}\in K-Alg$. La función 
    \begin{align*}
        \descapp{\bullet_\varphi}{K\times R}{R}{(k,r)}{k\bullet r:=\varphi\lrprth{k}r}{}
    \end{align*}
    es una acción compatible de $K$ en $R$.
    \begin{proof}
    Como $\lrprth{R,K,\varphi}\in K-Alg$ entonces $K$ es un anillo conmutativo.\\
    $\boxed{\text{(AC1)}}$ Sean $k\in K$ y $r_1,r_2\in R$. Así
    \begin{align*}
        k\bullet_\varphi\lrprth{r_1+r_2}&=\varphi\lrprth{k}\lrprth{r_1+r_2}\\
        &=\varphi\lrprth{k}r_1+\varphi\lrprth{k}r_2\\
        &=k\bullet_\varphi r_1+k\bullet_\varphi r_2.
    \end{align*}
    $\boxed{\text{(AC2)}}$ Sean $k_1,k_2\in K$ y $r\in R$. Así
    \begin{align*}
        \lrprth{k_1+k_2}\bullet_\varphi r&=\varphi\lrprth{k_1+k_2}r\\
        &=\lrprth{\varphi(k_1)+\varphi(k_2)}r\\
        &=\varphi(k_1)r+\varphi(k_2)r\\
        &=k_1\bullet_\varphi r+k_2\bullet_\varphi r.
    \end{align*}
    $\boxed{\text{(AC3)}}$ Sean $k_1,k_2\in K$ y $r\in R$. Así
    \begin{align*}
        k_1\bullet_\varphi\lrprth{k_2\bullet_\varphi r}&=\varphi\lrprth{k_1}\lrprth{k_2\bullet_\varphi r}\\
        &=\varphi\lrprth{k_1}\lrprth{\varphi\lrprth{k_2}r}\\
        &=\lrprth{\varphi\lrprth{k_1}\varphi\lrprth{k_2}}r\\
        &=\lrprth{\varphi\lrprth{k_1k_2}}r\\
        &=\lrprth{k_1k_2}\bullet_\varphi r.
    \end{align*}
     $\boxed{\text{(AC4)}}$ Sean $k\in K$ y $r_1,r_2\in R$. Así
    \begin{align*}
        k\bullet_\varphi\lrprth{r_1r_2}&=\varphi(k)\lrprth{r_1r_2}\\
        &=\lrprth{\varphi(k)r_1}r_2\\
        &=\lrprth{k\bullet\varphi r_1}r_2.
        \intertext{Pero también}
        \lrprth{\varphi(k)r_1}r_2&=\lrprth{r_1\varphi(k)}r_2 && ,\ Im\lrprth{\varphi}\subseteq \ringcenter{R}\\
        &=\lrprth{k\bullet\varphi r_1}r_2.\\
        &=r_1\lrprth{\varphi(k)r_2}\\
        &=r_1\lrprth{k\bullet_\varphi r_2}.
    \end{align*}
    $\boxed{\text{(AC5)}}$ Sean $r\in R$. Así
    \begin{align*}
        1_K\bullet_\varphi r&=\varphi(1_K)r\\
        &=1_R\cdot r && ,\ \varphi\text{ es un morfismo de anillos.}\\
        \therefore & \ \lrprth{R,\bullet_\varphi}\in K_{Ac}-Rings.
    \end{align*}
    \end{proof}
    \item 
    \item 
    \item Sea $R$ un anillo.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Si $\lrprth{\lambda, M}\in {}_RRep$ y la función $\bullet_{\lambda}$ está definida como
        \begin{align*}
            \descapp{\bullet_{\lambda}}{R\times M}{M}{\lrprth{r,m}}{r\bullet_{\lambda}m:=\lambda(r)\lrprth{m}}{,}
        \end{align*}
        entonces $({}_RM,\bullet_{\lambda})\in{}_{R}Mod$.
        \item Sea $\lrprth{{}_RM,\bullet}\in{}_{R}Mod$ y la función $\lambda_\bullet$ definida como
        \begin{align*}
            \descapp{\lambda_\bullet}{R}{End_\mathbb{Z}^{l}}{r}{\lambda_\bullet(r)}{,}
            \intertext{con}
            \descapp{\lambda_\bullet\lrprth{r}}{M}{M}{m}{r\bullet m}{.}
        \end{align*}
        Entonces $\lrprth{\lambda_\bullet,M}\in {}_RRep$.
        \item Existe una biyección entre ${}_RRep$ y ${}_RMod$.
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
    $\boxed{\text{(a)}}$ Como $\lrprth{\lambda,M}\in{}_RRep$ entonces $M$ es un grupo abeliano.\\
    $\boxed{\text{(RMI1)}}$ Sean $r\in R, m_1,m_2\in M$. Entonces
    \begin{align*}
        r\bullet_{\lambda}\lrprth{m_1+m_2}&=\lambda(r)\lrprth{m_1+m_2}\\
        &=\lambda(r)\lrprth{m_1}+\lambda(r)\lrprth{m_2} && ,\ \lambda(r)\in \zend{M}{}\\
        &=r\bullet_\lambda m_1+r\bullet_\lambda m_2.
    \end{align*}
    $\boxed{\text{(RMI2)}}$ Sean $r_1,r_2\in R, m\in M$. Entonces
    \begin{align*}
        \lrprth{r_1+r_2}\bullet_\lambda m &=\lambda\lrprth{r_1+r_2}\lrprth{m}\\
        &=\lrprth{\lambda(r_1)+\lambda(r_2)}\lrprth{m} && ,\ \lambda\text{ es un morfismo de anillos}\\
        &=\lambda(r_1)\lrprth{m}+\lambda(r_2)\lrprth{m}\\
        &=r_1\bullet_\lambda m+r_2\bullet_\lambda m.
    \end{align*}
    $\boxed{\text{(RMI3)}}$ Sean $r_1,r_2\in R, m\in M$. Entonces
    \begin{align*}
        r_1\bullet_\lambda\lrprth{r_2\bullet_\lambda m}&= \lambda(r_1)\lrprth{r_2\bullet_\lambda m}\\
        &=\lambda(r_1)\lrprth{\lambda(r_2)\lrprth{m}}\\
        &=\lambda(r_1)\circ\lambda(r_2)\lrprth{m}\\
        &=\lambda(r_1r_2)\lrprth{m} && ,\ \lambda\text{ es un morfismo de anillos}\\
        &=\lrprth{r_1r_2}\bullet_\lambda m.
    \end{align*}
    $\boxed{\text{(RMI4)}}$ Sea $m\in M$. Entonces
    \begin{align*}
        1_R\bullet_\lambda m&=\lambda(1_R)\lrprth{m}\\
        &=Id_M\lrprth{m} && ,\ \lambda\text{ es un morfismo de anillos}\\
        &=m.\\
        \therefore\ \lrprth{{}_RM,\bullet_\lambda}\in{}_RMod.
    \end{align*}
    $\boxed{\text{(b)}}$ Como $\lrprth{{}_RM,\bullet_\lambda}\in{}_RMod$ entonces $M$ es un grupo abeliano.\\
    Sea $r\in R$ y $m,n\in M$. Entonces
    \begin{align*}
        \lambda_\bullet(r)\lrprth{m+n}&=r\bullet\lrprth{m+n}\\
        &=r\bullet m+r\bullet n\\
        &=\lambda_\bullet(r)\lrprth{m}+\lambda_\bullet(r)\lrprth{m}\\
        &\implies \lambda_\bullet(r)\in\zend{M}{}.
    \end{align*}
    Si consideramos la composición usual de funciones $\circ$ entonces $\lambda_\bullet(r)\in\zend{M}{l}$, así la aplicación $\lambda_\bullet$ es una función bien definida.\\
    Sean $r_1, r_2\in R$. Si $m\in M$ se tiene que
    \begin{align*}
        \lambda_\bullet(r_1+r_2)\lrprth{m}&=\lrprth{r_1+r_2}\bullet m\\
        &=r_1\bullet m+ r_2\bullet m\\
        &=\lambda_\bullet(r_1)\lrprth{m}+\lambda_\bullet(r_2)\lrprth{m}\\
        &=\lrprth{\lambda_\bullet(r_1)+\lambda_\bullet(r_1)}\lrprth{m}.\\
        \implies \lambda_\bullet(r_1+r_2)&={\lambda_\bullet(r_1)+\lambda_\bullet(r_2)}.
        \intertext{Y}
        \lambda_\bullet(r_1r_2)\lrprth{m}&=\lrprth{r_1r_2}\bullet m\\
        &=r_1\bullet \lrprth{r_2\bullet m}\\
        &=\lambda_\bullet(r_1)\lrprth{r_2\bullet m}\\
        &=\lambda_\bullet(r_1)\lrprth{\lambda_\bullet(r_2)\lrprth{m}}\\
        &=\lambda_\bullet(r_1)\circ\lambda_\bullet(r_2)\lrprth{m}\\
        \implies \lambda_\bullet(r_1r_2)&={\lambda_\bullet(r_1)\circ\lambda_\bullet(r_2)}.
        \intertext{Finalmente}
        \lambda_\bullet(1_R)\lrprth{m}&=1_R\bullet m\\
        &=m\\
        \implies \lambda_\bullet(1_R)&=Id_{M}.
    \end{align*}
    Por lo tanto $\lambda_\bullet:R\rightarrow \zend{M}{l}$ es un morfismo de anillos y así $(\lambda_\bullet, M)\in {}_RRep$.\\
    $\boxed{\text{(c)}}$ Consideremos las siguientes aplicaciones:
    \begin{align*}
        \descapp{f}{{}_RRep}{{}_RMod}{\lrprth{\lambda,M}}{\lrprth{{}_RM,\bullet_\lambda}}{;}
        \intertext{con $\bullet_\lambda$ definido como en (a).}
        \descapp{g}{{}_RMod}{{}_RRep}{\lrprth{{}_RM,\bullet}}{\lrprth{\lambda_\bullet,M}}{;}
    \end{align*}
    con $\lambda_\bullet$ definido como en (b).\\
    Por los (a) y (b) las aplicaciones $f$ y $g$ son funciones bien definidas.\\
    Sea $\lrprth{{}_RM,\bullet}\in {}_RMod$. Entonces
    \begin{align*}
        f\circ g\lrprth{\lrprth{{}_RM,\bullet}}&=f\lrprth{g\lrprth{\lrprth{{}_RM,\bullet}}}\\
        &=f\lrprth{\lrprth{\lambda_\bullet,M}}\\
        &=\lrprth{{}_RM,\bullet_{\lambda_\bullet}}.
        \intertext{Sean $r\in R$ y $m\in M$. Así}
        r\bullet_{\lambda_\bullet}m&=\lambda_\bullet(r)\lrprth{m}\\
        &=r\bullet m\\
        &\implies \bullet=\bullet_{\lambda_\bullet}.\\
        &\implies f\circ g\lrprth{\lrprth{{}_RM,\bullet}}=\lrprth{{}_RM,\bullet}\\
        \implies f\circ g&=Id_{{}_RMod}.
        \intertext{Ahora, sea $\lrprth{\lambda,M}\in {}_RRep$. Luego}
         g\circ f\lrprth{\lrprth{\lambda,M}}&=g\lrprth{f\lrprth{\lrprth{\lambda,M}}}\\
         &=g\lrprth{\lrprth{{}_RM,\bullet_\lambda}}\\
         &=\lrprth{\lambda_{\bullet_\lambda},M}.
         \intertext{Sea $r\in R$ y $m\in M$. Se tiene que}
         \lambda_{\bullet_\lambda}(r)\lrprth{m}&=r\bullet_\lambda m\\
         &=\lambda(r)\lrprth{m}\\
         &\implies \lambda_{\bullet_\lambda}(r)=\lambda(r)\\
         &\implies \lambda_{\bullet_\lambda}=\lambda\\
         &\implies g\circ f\lrprth{\lrprth{\lambda,M}}=\lrprth{\lambda, M}\\
         \implies g\circ f &=Id_{{}_RRep}.
    \end{align*}
    De modo que $f$ es invertible, con inversa $g$, y por lo tanto es una biyección, con lo cual se tiene lo deseado.
    \end{proof}
    \item 
    \item 
    \item Sea $R$ un anillo con su producto denotado por medio de yuxtaposición. Entonces
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item si la función $\bullet$ está definida como
        \begin{align*}
            \descapp{\bullet}{R\times R}{R}{(r,x)}{r\bullet x:=rx}{,}
        \end{align*}
        $\lrprth{{}_RR,\bullet}\in {}_RMod$.
        \item si la función $\bullet$ está definida como
        \begin{align*}
            \descapp{\bullet}{R\times R}{R}{(x,r)}{x\bullet r:=xr}{,}
        \end{align*}
        $(R_R,\bullet)\in Mod_R$.
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
    $\boxed{\text{(a)}}$ 
    Sean $r,s,t\in R$. Se tiene lo siguiente como consecuencia de la asociatividad de del producto en $R$ y la distributividad de este con respecto a la suma en $R$:
    \begin{align*}
        r\bullet\lrprth{s+t}&=r\lrprth{s+t}=rs+st\\
        &=r\bullet t + s\bullet t.\\
        \lrprth{r+s}\bullet t&=\lrprth{r+s}\bullet t=rt+st\\
        &=r\bullet t + s\bullet t.\\
        r\bullet\lrprth{s\bullet t}&=r\lrprth{st}=\lrprth{rs}t\\
        &=\lrprth{r\bullet s}\bullet t.\\
        \lrprth{r+s}\bullet t&=\lrprth{r+s}\bullet t=rt+st\\
        &=r\bullet t + s\bullet t.\\
        \intertext{Finalmente, como $1_R$ es el neutro multiplicativo de $R$}
        1_R\bullet r&= 1_Rr=r.
        \therefore \ \lrprth{{}_RR,\bullet}&\in {}_RMod.
    \end{align*}
    $\boxed{\text{(b)}}$ Es análogo al inciso (a), empleando nuevamente a asociatividad de del producto en $R$ y la distributividad de este con respecto a la suma en $R$, así como la propiedad del neutro multiplicativo. \\
    \end{proof}
\end{enumerate}
\end{document}